Date: 2017-06-11
Category: sw-sci
Tags: sci-soft, analysis, StromaV
Authors: Crank
Title: Анализ физических событий в StromaV (II)
Status: published

Эта заметка содержит черновое описание API для анализа событий в
экспериментальной физике. Планируется, что часть её я потом переведу на
английский и размещу во внутренних Doxygen/(T)Wiki. API реализовано в
библиотеке [StromaV](https://github.com/CrankOne/StromaV).

В этом посте рассматривается короткая спецификация `AnalysisPipeline`
для анализа данных на C++, а так же даётся краткое практическое описание
утилиты `afpipe` использующий функциональность `AnalysisPipeline` наиболее
наглядным образом.

## Использование `AnalysisPipeline` в C++

На наиболее базововм концептуальном уровне `AnalysisPipeline` представляет
собой список обработчиков (реализующих `iEventProcessor`) которые
последовательно применяются к множеству событий выраженному в виде
экземпляра класса реализующего интерфейс `iEventSequence`.

Следующий сниппет отвечает случаю, когда чтение событий реализовано в
классе `MyEventSequence`, а список обработчиков представлен экземплярами
классов `MyProcessingClass1`, `MyProcessingClass2`:

    #!C++
    AnalysisPipeline pipe;

    // Set the events source:
    iEventSequence * source = new MyEventSequence();

    // Set the processor handlers in order:
    pipe.push_back_processor( new MyProcessingClass1() );
    pipe.push_back_processor( new MyProcessingClass2() );
    pipe.push_back_processor( new MyProcessingClass1() );
    // ...

    // Process the events using assembled processing sequence:
    for( auto event = source->initialize_reading();
         source->is_good();
         source->next_event( event ) ) {
        pipe.process( event );
    }
    source->finalize_reading();

Такой фрагмент был принят в качестве базовой спецификации при проектировании,
и преследовал цель обеспечить наибольшую простоту пользовательского кода. При
этом достаточно очевидна гибкость такой простой концепции:

* Алгоритм каждого обработчика выделен в самостоятельный класс, позволяя,
наряду с обычной параметризацией, привлекать механизм наследования для
увеличения степени повторного использования кода
* Различные алгоритмы кодирования и способы получения данных могут быть
инкапсулированы для реализации интерфейса `iEventSequence`.

Поскольку потребность в итерировании событий посредством `for(...){...}`
в строках 13-18 возникает довольно часто, класс `AnalysisPipeline` содержит
вспомогательный метод `process( iEventSequence * )`, реализующий такое
поведение. Строки 13-18 можно заменить вызовом

    pipe.process( source );

Кроме того, нередко возникает надобность изнутри обработчиков каким‐то
образом отслеживать источник данных и текущий состав списка обработчиков.
Поскольку такая информация
нередко оказывается нужна в силу применения различных пользовательских
библиотек с неизменяемым API, а так же для извлечения метаинформации.

Экземпляр `AnalysisPipeline` может ссылаться на экземпляр `iEventSequence`
(ассоциация). После введения защищённого атрибута указывающего на
экземпляр источника данных и методов для работы с ним первоначальный
сниппет можно упростить до следующего:

    #!C++
    AnalysisPipeline pipe;

    // Set the events source:
    pipe.event_sequence( new MyEventSequence() );

    // Set the processor handlers in order:
    pipe.push_back_processor( new MyProcessingClass1() );
    pipe.push_back_processor( new MyProcessingClass2() );
    pipe.push_back_processor( new MyProcessingClass1() );
    // ...

    pipe.process( source );

Наиболее важный практический сценарий использования класса `AnalysisPipeline` —
применение конвейера обработчиков для задачи непосредственного анализа данных.


## Утилита `afpipe`

StromaV предоставляет утилиту `afpipe`, использующую `AnalysisPipeline`
прямолинейным образом: источник данных и набор процессоров
задаются и параметризуются из командной строки (или конфигурационных
файлов), после чего приложение производит обработку заданного числа
событий (или всех доступных в источнике) последовательно извлекая их
по мере обработки.

Хотя код самого приложения чрезвычайно прост, для понимания он требует
предварительного описания пары служебных компонент StromaV, включя классы
приложений, логику конфигурирования и словарь `IndexOfConstructables`
(шаблонная фабрика). Эти описания будут даны в соответствующих разделах, а
пока целесообразно рассказать о паре практически‐важных примеров использования
этого приложения.

Справка об аргументах командной строки может быть получена по стандартному
ключу `-h,--help`:

    :::text
    $ install/bin/afpipe --help

Из представленных ключей, практический интерес для обработки данных управляемой
командной строкой наиболее важны следующие:

- `-l,--load-module` — параметр, задающий подгружаемые модули. Эти модули
представленные обычной разделяемой библиотекой (shared object file) содержат
реализации `iEventSequence` и `iEventProcessor` специфичные для конкретного
эксперимента.
- `-i,--input-file` — параметр, задающий источник данных: файл, или
дескриптор сетевого подключения которым инициализируется выбранный подкласс
`iEventSequence`.
- `-F,--input-format` — парамтер, задающий формат источника входных данных.
Фактически, это должно быть имя по которому был зарегистрирован подкласс
`iEventSequence` отвечающий формату входных данных.
- `--list-src-formats` — флаг, предписывающий `afpipe` напечатать список
зарегистрированных форматов входных данных после базовой инициализации и
завершиться.
- `-p,--processor` — параметр, задающий обработчик данных. Фактически
соответствует имени с которым зарегистрирован нужный подкласс
`iEventProcessor`. Может быть указан несколько раз — в этом случае обработчики
будут добавлены в цепочку по порядку упоминания.
- `--list-processors` — флаг,  предписывающий `afpipe` напечатать список
зарегистрированных обработчиков данных после базовой инициализации и
завершиться.

Так, например, чтобы увидеть список доступных форматов входных данных для
сборки `afpipe` безо всяких расширений:

    :::text
    $ install/bin/afpipe --list-src-formats
       * "svb" 
        ╟─ progressbar, type=`b', flag, value set: "False" Displays simple ...
        ╟─ listeningPort, type=`i', value set: "23011" Network port for ...
        ╙─ recvBufferSize_kB, type=`m', value set: "256" Size of recieving ...

В таком виде, справка будет содержать, помимо имени формата, ASCII-дерево
отражающее его локальный конфигурационный словарь, что бывает полезно при
построении обработчика из командной строки или интерактивной сессии
CLING/Python. `"svbp"` — это штатный формат обмена данными о физических
событиях в StromaV, не зависящий от конкретного эксперимента.

Практически, пользователя обычно интересует список доступных форматов или
обработчиков включающий, помимо штатного набора StromaV и те что были
предоставлены расширением. Например, для пакета расширений afNA64 для
эксперимента NA64 (CERN, SPS):

    :::text
    $ install/bin/afpipe -linstall/lib/na64/libafNA64-rdbg.so --list-src-formats
       * "svb" 
        ...
       * "ddd"
        ...

Появившийся формат `"ddd"` реализован в библиотеке libafNA64-rdbg.so.1.0 и
представляет собой класс реализующий методы `iEventSequence` StromaV для данных
представленных в формате `.raw`, базовый кодек которых предоставлен библиотекой
DaqDataDecoding пакета CORAL.

### Пример использования: декодирование событий из стороннего формата

В тех нередких случаях, когда внутренний формат данных статистики эксперимента
предполагает дорогое (сравнительно с «svb») декодирование<sup>[1)](#footnote1)</sup>
оказывается целесообразным сохранить статистику в файл для последующего
использования:

    $ install/bin/afpipe -A -linstall/lib/na64/libafNA64-rdbg.so \
        -Fddd -i/data/cdr01001-2543.dat \
        -p eventsStore \
        -o /tmp/run-2543-chunk-1.svb

Приведённая команда осуществит вычитку всех событий из файла
`/data/cdr01001-2543.dat` и сохранит их в формате «svb»
в файл `/tmp/run-2543-chunk-1.svb`.


### Пример использования: пересылка по сети

Практическое мспользование `afpipe` без каких‐либо модулей расширения можно
продемонстрировать на следующем
простейшем примере: имеется файл `/tmp/sV_latest.svbs` содержащий наборы
событий в формате «svb», первые 2500 событий из которого необходимо переслать
по сетевому соединению на некоторый удалённый хост (скажем, идентифицируемый IP
10.0.0.2) и сохранить применяя
компрессию LZMA.

В этом случае достаточно запустить на удалённом хосте процесс `afpipe` с
источником данных в формате «svb» сконфигурированном в режиме сервера
принимающего входящие TCP соединения с единственным обработчиком «eventsStore»
(см. справку по соответствующим аргументам):

    $ install/bin/afpipe -Fsvb -i@ -peventsStore \
        -Oanalysis.processors.store.compression=lzma

На локальном хосте `afpipe` запускается в режиме чтения из файла с единственным
обработчиком осуществляющим пересылку прочитанных из файла событий:

    $ install/bin/afpipe-rdbg -Fsvb -peventsSend \
        -i/tmp/sV_latest.buckets.raw -n2500 \
        -Oanalysis.processors.send.destination=10.0.0.2

## Резюме

- Использовать `AnalysisPipeline` из C++ достаточно просто, чтобы
пользовательский код мог определять простейшие конвейеры динамически, в
несколько строк.
- Возможно использование `afpipe` как самостоятельного инструмента для общих
операция чтения‐записи, не касающихся внутренней структуры данных.
- Благодаря простоте спецификации `AnalysisPipeline` и операциям с виртуальными
конструкторами, оказывается возможно реализовать обёртки и биндинги для
интерактивных сред: ROOT CLING/IPython, etc.

---

## Примечания

<a name="footnote1">1</a>. Эти случаи нередки по той причине, что
формат кодирования
экспериментальных данных создаётся обычно с требованием минимизировать время
записи данных. DAQ‐системы должны обеспечивать максимальное время отклика.
«svb» представляет собой эффективный для представления
сложноструктурированных данных, эффективный в равной мере для чтения и записи.
В плане реализации он представляет собой сериализацию сообщений Google
Protocol Buffers, которые зарекомендовали себя как сравнительно эффектиное
средство.

